
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article}

\input{../pream}

\title{Расчет камер сгорания ЖРД}
\author{Новиков Артур Витальевич 8(967)032-51-98}
\date{8 февраля 2018 г.}

\titleformat{\section}{\clearpage\centering\Large\bfseries}{}{0.2em}{}[]
\titleformat{name=\section, numberless}{\centering\Large\bfseries}{}{0.2em}{}[]
\titleformat{\subsection}{\centering\large\bfseries}{}{0.2em}{}[]


\begin{document} 
%\section{Консультация}
%\begin{enumerate}
%	\item Особенность расчета в том что внутренняя в газовом вихре, даем расчет однокомпонентоной, и говорим что внутренняя в газовом вихре
%	\[ r_{вн}<r_{mнар} \]
%	\item Плоскость, треугольник?, шар, равномерность, плюсы минусы, три схемы форсунок  регулярная (сотовая и шахматная) +-, нерегулярная (концетрическая) +-, только для двухкомпонентных или пристенка. Расчерчиваем на площадки, считаем что расходы попадают только те, которые попали в площадку.
%	\[ \b_\S=\dfrac{\S \b_i\m_i}{\m_\S} \]
%	Работает хорошо потому что симметрия, на перефирии нельзя.	
%	\item ЧТо такое камера, все три компонента, расчертить где какие границы и сказать что сужчасть сопла туда и туда, в ней происходит еще процессы но уже начинается разгон. Параметры интегральные удельный массовый расход соотншение компонентов коэффициент тяги, вытекает три фи, фи камеры, фи сопла, фи удельное = фик*фис.
%	\item Рисуем две схемы центр струйные, сравниваем, у струйной больше пропускная способность но хуже распыл, в основном используется центробежные, но для струйных есть применение например в пристенке, есть преимущство --- дальнобойность. Мю форсунки --- сравние с идеалом, массовый расход тонкость равномерность по спектру по периметру и по радиусу.
%	\item Цепочка процессов начиная с попадания в КС и что с ней происходит, распыл испарение перемешивание горение выбрасывание. Главное указать обратную связь. Процесс требует надежный подвод энергии.
%	\item Основан на мю форсунки, меньше 1 за счет сжатия жидкости на входе, для газовых надо считать с учетом того что он расширяется, процесс расширение в канале. На выходе острая кромка на входе фаска.
%	\item 
%	\item Угол входа в сопло, радиус закрутки к радиусу сопла, 
%	\item Введение Aэ по числе Re, учитывает вязкость, А уменьшается за счет вязкости
%	\item 
%	\item 
%	\item 
%	\item Равномерность по Km и равномерность по q
%	\item Геометрический метод
%	\item Метод Иевлива
%	\item Метод Иевлива + геометрический, основные допущения и выводы
%	\item Формы, высокая энергетика низкий объем технологичность, объем --- по литровой тяге, время пребывания и приведенная длина, по изобаричности, по площади форсуночной головки
%	\item Конические плоские штыревые 
%	\item Виды потерь, на рассеивание на адиабатность на трение 
%	\item Из Дорофа, метод характеристик (безударное расширение), методика кудрявцева -- строится идеальное споло
%	\item 
%	\item Оптимизируем по тяги при минимальной длине, по Sбок
%	\item особенности высокая напряженная, схемы
%	\item Наружняя надо расписать, как влияют параметры, скорость - гидравлика, утолщение стенки 
%	\item Завеса от головки завесы завесы
%	\item НРО комбинация двух материалов термопрочного термостойкого Вольфрам Титан, где ставить можем, нарисовать ребра жескости
%	\item Дилемма что их сложнее охлаждать, играет роль не силы а конъюктура, отношение массового расхода к площади боковой поверхности, меньше охлаждающего компонента
%	\item Гладкий щелевой, выштамповки, гофры, фрезерованные каналы, трубчатая камера.
%	\item Поверочный расчет, многоэтапный, разбиваем на участки, для каждого параметры, потом количество
%	\item 
%	\item ЖРД это что, особенности
%	\item 
%	\item ЖРД это что, что использует, 
%	\item Дилемма, на малой тяге охладить сложнее, мощность охлаждения падает в степени 0.8, а тепловые потоки в степени 1.
%	\item 
%	\item Стремятся выбрать высоко-кипящий, наружняя -- нержавейка, внутреняя -- бронза медь, сопло из нержавейки, а между нержавейкой и медью нужно переходное кольцо (Биметаллическое кольцо)	
%\end{enumerate}
\tableofcontents


\section{1. = 11. Двухкомпонентные форсунки. Расчет двухкомпонентных форсунок. Двухкомпонентные форсунки для двигателей с дожиганием генераторного газа}
По типу компонентов:
\begin{enumerate}
	\item г+ж
	\item ж+ж
\end{enumerate}

По типу используемых форсунок:
\begin{enumerate}
	\item \underline{Струйные и струйные}\picc{1*} Недостатки: при изменении режима работы двигателя, параметры струи могут изменяться.
	
	\item \underline{Струйные + центробежные}\picc{2*}
	
	\item \underline{Центробежные + центробежные}, делится на:
	\begin{enumerate}
		\item Внутреннего смешения (эмульсионные)\picc{3*}
		\item Внешнего смешения\picc{4*}, достоинства и недостатки:
		\begin{itemize}
			\item [$ + $] В самой форсунке задается $ \a $, т.е. можно располагать по любой схеме.
			\item [$ + $] Увеличивается пропускная способность ФГ.
			\item [$ - $] Фронт пламени может подходить к самой головке (возникает опасность прогара).
			\item [$ - $] Технологически сложно изготовить.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Требования предъявляемые к форсункам типа ц/б+ц/б}
\underline{Условие работы}:
\[ r_{нар.вн.ф}<r_{m.нар.ф}, \]
в противном случае поток жидкости соприкасается с внутренней стенкой. Возникает трение потока жидкости о стенку, что ухудшает распыливание.

\underline{Желательное условие}:
\[ \a^{вн} > \a^{нар} \]
для лучшего смешения, в противном случае обеспечивается лучшая защита головки от прогара, при этом часто в наружную подают горючее.

\subsection{Двухкомпонентные форсунки для двигателя с дожиганием генераторного газа}
Распространенная конструкция --- с внедрением струи жидкости в струю газа\picc{6*} 

\underline{Достоинства}:
\begin{itemize}
	\item столкновение 2-х струй
    \item газ -- горячий
    \item обеспечивается пневмораспыл (не необходимо учитывать зажатие сечения газовой струи струей жидкости)
\end{itemize}

\subsection{Расчет эмульсионной форсунки}
"Г" и "О" подаются в КС под одним перепадом давления \picc{7*}(стр. 4).

\[ p_{фг}+\r_{г}\dfrac{w_{вхг}^2}{2}=p_{фо} +\r_о \dfrac{w_{вхо}^2}{2} \]
\[ \dfrac{w_{вхо}}{w_{вхг}}=\sqrt{\dfrac{\r_г}{\r_о}} \]




Суммарный массовый расход через форсунку:
\[ \m_ф=\m_{фо}+\m_{фг}= \dfrac{K_m+1}{K_m}\m_{фо}=\dfrac{K_m+1}{K_m}n_0Dr^2_{вхо}W_{вхо}\r_о, или \]
\[ \m_ф=n_o D \overline{r}^2_{вх}w_{вхо}\r_{о} \]
\[ где \overline{r}_{вх}=r_{вх} \sqrt{\dfrac{K_m+1}{K_m}}\]

Из закона сохранения момента количества движения, пренебрегая потерями энергии при смешении:
\[ \m_фRW_{вх}=\m_{фо}RW_{вхо} + \m_{фг}RW_{вхг}\cos \b\]
где $ \b $ --- угол наклона входного канала горючего к плоскости перпендикулярной оси форсунки.
\[ w_{вх}=\dfrac{\m_{фо}W_{вхо} + \m_{фг}W_{вхг}\cos \b}{\m_ф}=\dfrac{w_{вхо}K_m(1+\sqrt{\r_{о}/\r_г}\dfrac{\cos\b}{K_m})}{K_m+1} \]

Обозначим:
\[ \overline{R}=\dfrac{RK_m(1+\sqrt{\r_{о}/\r_г}\dfrac{\cos\b}{K_m})}{K_m+1} \]
тогда момент количества движения 1 кг массы топлива:
\[ M=RW_{вх}=\overline{R}W_{вхо} \]
геометрическая характеристика:
\[ \overline{A}=\dfrac{K_m(1+\sqrt{\r_{о}/\r_г}\dfrac{\cos\b}{K_m})}{(1+K_m)(K_m+\r_о/\r_г)}\dfrac{R r_с}{n_оr_{вхо}^2} \]

Зависимость $ \mu, \f, 2\a $ от $ \overline{A} $ останется такой же как и для однокомпонентной форсунки, только следует брать $ \overline{A} $ вместо $ A $, тогда:
\[ \m_ф=\mu_ф F_{сф} \sqrt{2\r_т\D p_{ф}} \]

\[ \r_т = \dfrac{\r_о\r_г (1+K_m)}{\r_о+K_m\r_г} \]










\section{2. = 12. Головки КС. Основные требования, типы, размещение форсунок}

Основные требования:
\begin{enumerate}
	\item Высокая энергетика\picc{4*}
	\item Заданный ресурс работы
	\item Минимально возможная масса
	\item Технологичность
\end{enumerate}

Формы смесительных головок:
\begin{enumerate}
	\item Плоская\picc{1*} Достоинства и недостатки:
	\begin{itemize}
		\item [$ + $] равномерные $ q $ и $ K_m $ по поперечному сечению
		\item [$ + $] технологичность
		\item [$ - $] низкая пропускная способность
		\item [$ - $] низкая прочность
	\end{itemize}
	
	\item Шатровая (для ЖРДМТ)\picc{2*}Достоинства и недостатки: 
	\begin{itemize}
		\item [$ + $] высокая прочность
		
		\item [$ + $] повышенная пропускная способность
		\item [$ - $] неравномерность
		
	\end{itemize}
	\item Сферическая (для ЖРД высокой тяги)\picc{3*}
	\begin{itemize}
		\item [$ + $] жесткость
		\item [$ + $] минимальная масса
		
		\item [$ - $] нетехнологичность
		\item [$ - $] неравномерность
		
	\end{itemize}
\end{enumerate}

Наиболее широкое распространение получили цилиндрические камеры с плоской головкой.
\begin{figure}[h]
	\label{schems}\centering
	\includegraphics[width=.5\linewidth]{schems}
	\caption{а --- шахматное, б --- сотовое}
\end{figure}
\subsection{Схемы расположения форсунок}
\begin{enumerate}
	\item Шахматная схема
	\begin{enumerate}
		\item[$ + $] Простота
		\item [$ - $] $ n_{ф}^{ок}=n_{ф}^{г} \Ra $ $ \m_{ок}\approx2\dots6\m_{г} \Ra $ $ (mv)_{ок}>>(mv)_{г} $
	\end{enumerate}
	
	\item Сотовая схема
	\begin{enumerate}
		
		\item [$ + $] $ n_{ф}^{ок}=2n_{ф}^{г}  $ $ (mv)_{ок}\ra(mv)_{г} $
		\item [$ + $] на 15\% больше форсунок
		\item [$ + $] набираются из повторяющихся элементов --- регулярных структур
	\end{enumerate}
	
	\item Концентрическая схема (для 2-х компонентных)\picc{5*}
	
	На периферии в любой головки, пристенок --- концентрические окружности. $ \a $ формируется в самой форсуночной головке, поэтому только для 2-х компонентных форсунок.
\end{enumerate}

У стенки всегда находится слой с пониженной температурой, который создается за счет компоновки форсунок. Обычно создают пристеночный слой с избытком горючего.

При больших $ p_{капли} $, капля окислителя может пройти через завесу горючего.

К периферийным форсункам предъявляются повышенные требования (большое количество маленьких форсунок). Если форсунки будут больше, то пристеночный слой размывается. Допускается $ T\approx2000К $.

Расчет местных соотношений снижает затраты и время, но их все равно необходимо проливать.
\section{3. = 35. Камера ЖРД. Параметры, характеризующие камеру}

ЖРД состоит из следующих частей\picc{1.1}: I --- смесительная (форсуночная) головка (служит для подготовки топлива к сгоранию), II --- камера сгорания, III --- сопло (служит для разгона продуктов сгорания), IV --- сужающаяся часть сопла, V --- расширяющаяся часть сопла, VI --- коллектор, VII --- тракт охлаждения.

Основные параметры характеризующие камеру:
\begin{itemize}
	\item Тяга, $ P $, Н --- результирующая всех сил приложенных к камере за исключением силы тяжести и реакции опор.
	\[ P=\m_{\sum}w_a+p_hF_a-p_aF_a \]
	\[ P_{рас}=\m_{\sum}w_a,\ при\ p_a=p_h \]
	
	\item Удельный импульс, $ I_{у} $, м/с.
	\[ I_y=\dfrac{P}{\m_{\sum}} =w_a+\dfrac{p_a-p_h}{\m_{\sum}}F_a\]
	\[ I_{yрас}=w_a,\ p_a=p_h \]
		
	\item Суммарный массовый расход, $ m_{\sum} $, кг/с.
	\item Давление в камере, $ p_k $, Па.
	
	\item Давление в выходном сечении, $ p_a (\pi_a) $, Па.
	\item Компоненты топлива.
	\item Соотношение компонентов, $ K_m =\dfrac{m_{о}}{m_{г}}$, коэффициент избытка окислителя, стехиометрическое соотношение компонентов.
	\item Массовые расходы, $ \m_{о}, \m_{г} $
	\item Противо давление $ p_h $, Па.
	\item Расходный комплекс $ \b $
	\[ \b_{т}=\dfrac{\sqrt{RT_k}}{A(k)} \]
	\[ \b_{д}=\dfrac{p_kF_{кр}}{\m_{\sum}} \]
	\[ \f_{\b}=\f_{k}=\dfrac{\b_{д}}{\b_{т}} \]
	\item Коэффициент тяги
	\[ K_{тп}=\dfrac{P_п}{p_kF_{кр}} \]
	\[ K_{тп}=1+\D K_{т.суж}+\D K_{т.рас} \]
	\[ \f_с=\dfrac{K_{тп.д}}{K_{тп.т}} \]
	\[ \f_{уд}=\f_с\f_к \]
	\[ P=K_тp_kF_{кр} \]
	\[ P=K_{тп}p_kF_{кр} \]
	\[ P=K_т\b \m_{\sum} \]
	\[ I_{у.д}=\f_c\f_{\b}K_{тп.т}\b_{т} \]
	\[ I_{у.д}=K_{тп.д}\b_{д} \]
	
	Процесс в камере сгорания никак не связан с внешними условиями, поэтому $ \b $ не зависит от $ p_k/p_a $. А удельный импульс $ I_у=f(p_k/p_a,...) $.

	
\end{itemize}


\section{4. Форсунки как устройства для распыливания и смешения компонентов топлива}



Форсунка --- устройство для распыливания жидкости.

Струйная форсунка\picc{2.3}:
\begin{itemize}
	\item края должны быть острыми для увеличения турбулентных пульсаций.
	\item фаска на входе чтобы снизить гидравлические сопротивления.
	\item основное преимущество --- дальнобойность, поэтому используется для создания завесы охлаждения, или для растягивания фронта горения.
\end{itemize}

Аэродинамические силы зависят от:
\[ F_{аэр}=C_x\r_г\dfrac{(w_{ж}-w_{г})^2}{2}F_{мс} \]
$ F_{мс} $ --- площадь поперечного сечения
\begin{itemize}
	\item $ (w_{ж}-w_{г}) $ скорости впрыска, но это влечет к росту перепада давления, $ \D p_ф = \dfrac{\r w^2}{2} $
	\item плотности газового потока, с ростом давления процессы связанные с испарением интенсифицируются.
\end{itemize}

Центробежная форсунка:\picc{2.4}
\begin{itemize}
	\item Большой вклад в центробежные форсунки вносят силы турбулентной пульсации, образуется пелена.
	\item Основной объем форсунок в ЖРД --- центробежные.
\end{itemize}


Основные параметры характеризующие процесс распыливания:
\begin{itemize}
	\item Тонкость распыливания --- средний медианный диаметр $ \overline{d_м} $.
	\item Равномерность распыливания --- спектр распыливания\picc{2.5}. Определяется процентным соотношением капель среднего диаметра по массе к общей массе капель.
\end{itemize}

Испарение и характеристики:
\begin{itemize}
	\item Для ускорения процессов испарения диаметр капли надо уменьшать
	\item Требуется увеличивать температуру продуктов сгорания
	\item Температура кипения при давлении в камере сгорания
	\item Теплота испарения, $ q $. 
	\item Разность скоростей $ w_г-w_ж $, чем больше тем быстрее испарение.
	\item Для группы капель время испарения увеличиваются по сравнению со временем испарения одной капли (испарение заканчивается когда испаряется самая большая капля)
	
\end{itemize}


Смешение характеризуется масштабом камеры и шагом мерной форсунки.\picc{2.7}

Факторы характеризующие работу форсунок:
\begin{itemize}
	\item Массовый расход форсунки ($ \m_ф $)
	\[ \m_ф=w_жF_c\r_ж\mu_ф \]
	где $ \mu_ф $ --- насколько реальная форсунка отличается от идеальной по расходу, коэффициент расхода форсунки.
	
	\[ w_ж=\sqrt{\dfrac{2\D p_{ф}}{\r_ж}} \]
	где $ \D p_{ф}=p_{вх}-p_{вых} $ --- перепад давления на форсунке. 
	\[ \m_ф=\mu_фF_c\sqrt{2\D p_ф\r_ж} \]
	
	\item $ \D p_ф, \r_ж $ 
	\item $ \mu_ф $
	\item $ 2\a_ф $ --- угол факела распыливания
	\item Гидравлическая характеристика, $ \m=f(\D p_ф) $
	\item Равномерность распыления 
	\begin{itemize}
		\item По периметру факела распыливания
		\item По радиусу 
	\end{itemize}
	\item Тонкость распыливания
	\item Равномерность распыливания по спектру капель
	\item Дальнобойность форсунки --- фактор обратно-пропорциональный углу распыливания
	
	
\end{itemize}
Сравнение струйных и центробежных форсунок\picc{3.1,3.2}:
\begin{itemize}
	\item Гораздо меньший коэффициент расхода у центробежной форсунки.
	\item При одинаковом перепаде давления, массовый расход струйный больше.
	\item Струйные форсунки --- более технологически просты.
	\item Малый угол распыливания $ 2\a_ф=10...20^о $ у струйной, большой у центробежной $ 2\a_ф=60...120^о $.
	\item Средний медианный диаметр центробежной форсунки много меньше чем у струйной.
	
	
\end{itemize}

%Рисуем две схемы центр струйные, сравниваем, у струйной больше пропускная способность но хуже распыл, в основном используется центробежные, но для струйных есть применение например в пристенке, есть преимущство --- дальнобойность. Мю форсунки --- сравние с идеалом, массовый расход тонкость равномерность по спектру по периметру и по радиусу.


\section{5. Процессы в камере ЖРД. Требования к процессу смесеобразования}
%Цепочка процессов начиная с попадания в КС и что с ней происходит, распыл испарение перемешивание горение выбрасывание. 
%Главное указать обратную связь. Процесс требует надежный подвод энергии.

\subsection{Процессы в камере сгорания}

Жидкое ракетное топливо, затем распыливание топлива на капли, затем испарение, затем смешение паров, 
затем гомогенное горение в газовой фазе, затем образование продуктов сгорания и истечение из сопла. Также происходит гетерогенное горение на поверхности капли. Также для самовоспламеняющихся топлив может происходить горение в жидкой фазе. Для организации устойчивости горение требуется обеспечить подвод теплоты к каплям для испарения.

$ m_i $ --- масса участвующая в $ i $-ом  элементарном процессе, $ m_{\sum} $ --- суммарный расход.

Процессы которые происходят в камере:\picc{2.1}
\begin{enumerate}
	\item Распыл.
	\item Испарение.
	\item Смешение.
	\item Область кинетического горения --- область низкой температуры где скорость химических реакций определяется температурой.
	\item Область диффузионного горения --- область высоких температур, скорость химической реакции считается бесконечной.
\end{enumerate} 
\subsection{
	Кинетика гомогенного горения в газовой фазе
}
Гомогенной называется реакция между компонентами находящиеся в одной фазе.

Закон действующих масс:
\[ w=k_1C_1^{\nu_1}\dots C_n^{\nu_n} \]

Под скоростью реакции мы будем понимать количества вещества образующееся в единице объема за единицу времени.

Константа реакции $ k $ пропорциональна энергии активации $ E $. Энергия активации тем больше чем меньше молекула.
\[ k\propto C \exp(- \dfrac{E}{R_0T})\]
Ее значение следует из распределения Максвелла-Больцмана.

Например пр энергии активации 125 кДж/моль, при увеличении температуры с 1000 до 1100 К, скорость химической реакции возрастает в 4 раза. 

Температура воспламенения является условностью, это температура резкого возрастания скорости реакции. Такой же условностью является фронт пламени, на самом деле это длина в пару молекул.

\[ 2H_2+O_2\leftrightarrow H_2O+484кДж/моль \]

Динамическое равновесие --- состояние при котором скорости прямой и обратной реакции равны. Реакции не идут по пути прямого столкновения. На самом деле ведущую роль в процессе образования имеют ионы, и реакция происходит цепная. Процесс развивается лавинообразно. \picc{2.2}

\subsection{Элементарные процессы}
Процессы распыливания испарения и смешения это процессы смесеобразования.

Распыливание:
\begin{itemize}
	\item распределение компонентов топлива по сечению, 
	\item ускорение процесса испарения,
	\item в качестве распыливающих элементов используются форсунки, наиболее часто --- струйные и центробежные,
	\item происходит за счет действия внешних (аэродинамическое сопротивление, инерционные силы -- столкновение струи с преградой или с другой струей) и внутренних сил (силы турбулентных пульсаций, силы поверхностного натяжения).
\end{itemize}

Требования к распылу:
\begin{itemize}
	\item Достаточно тонкое и однородное распыливание жидких компонентов ракетного топлива на капли.
	\item Обеспечение равномерной расходонапряженности в любом поперечном сечении камеры сгорания.
	\item Равномерное соотношение компонентов жидких ракетных топлив в ядре потока и пристеночной области.
	\item Обеспечение наличия обратных токов в межфорсуночном пространстве или конусах распыливания необходимой интенсивности, обеспечивающий подвод энергии для испарения и воспламенения.
	\item Обеспечивает необходимый расход жидкого топлива в камеру сгорания и газогенератора.
	\item Обеспечивает внутренне охлаждение, за счет образования холодного пристеночного слоя.
\end{itemize}



\section{6. Расчет жидкостных и газовых струйных форсунок}
\subsection{Расчет жидкостных струйных форсунок}

$ \mu_ф<1 $ за счет сил трения и из-за эффекта зажима струи\picc{3.4}, поэтому $ F_ж<F_c $. При $ \dfrac{l_c}{d_c}=0.5-1 $, $ \mu_ф=0.65-0.7 $, при $ \dfrac{l_c}{d_c}=2-3 $, $ \mu_ф=0.75-0.85 $. 

Фаска на входе равна 120 для уменьшения потерь за счет отрыва потока.

Порядок расчета:
$ \m_ф=\mu_фF_c\sqrt{2\D p_ф \r_ж} $
\[ \mu_ф=\dfrac{\mu_ж}{n_ф} \]
\[ \D p_a = 0.2\dots1.5 МПа \]
Отсюда:
\[ F_c=\dfrac{\m_ф}{\mu_ф \sqrt{2\D p_ф \r_ж}} \]
\[ d_c=\dfrac{4F_c}{\pi} \]
\[ l_c=x d_c \]

Пример расчета струйных форсунок\picc{3.5}. Дано:

$ \a_{\Sigma} =0, \m_{фг}=0.0435кг/с, \m_{фо}=0.073кг/с, \D p_{фг}=0.59МПа,  \D p_{фо}=0.68 МПа, \r_{г}=800кг/м^{3},\\ \r_{о}=1500 кг/м^3 $

Задаемся:

$ l_c/d_c=3, \mu_ф=0.8 $

\begin{enumerate}
	\item Размеры струйных форсунок
	\[ f_{сг}=\dfrac{\m_{фг}}{\mu_ф \sqrt{2 \D p_г \r_г}}=1.77\. 10^{-6}м^{2} \]
	\[ d_{сг}=1.5 мм \]
	\[ f_{со}=\dfrac{\m_{фо}}{\mu_ф \sqrt{2 \D p_о \r_о}}=2.01\. 10^{-6}м^{2} \]
	\[ d_{со}=1.6мм \]
	
	Так как профиль скорости не известен, считаем что $ \mu_w=\mu_ф $, то есть потери расхода только за счет сил трения.
	\[ w_{г}=\mu_w\sqrt{\dfrac{2\D p_{г}}{\r_г}}=30.6 м/с \]
	\[ w_{о}=\mu_w\sqrt{\dfrac{2\D p_{о}}{\r_о}}=24.2 м/с \]
	
	\item Угол наклона окислителя $ \a_о $ при $ \a_г=30^о $, чтобы $ \a_{\Sigma}=0 $
	\[ \m_гw_г\sin \a_г - \m_оw_о\sin \a_о=0 \]
	\[ \sin \a_о= \dfrac{\m_гw_г\sin \a_г}{ \m_оw_о} =0.37\]
	\[ \a_о=22^о10' \]
	
	\item Скорость суммарной струи
	\[ \m_гw_г\cos \a_г + \m_оw_о\cos \a_о=\m_{\Sigma}w_{\Sigma} \]
	\[ w_{\Sigma}=\dfrac{\m_гw_г\cos \a_г + \m_оw_о\cos \a_о}{\m_о+\m_г} \]
\end{enumerate}

%Основан на мю форсунки, меньше 1 за счет сжатия жидкости на входе, для газовых надо считать с учетом того что он расширяется, процесс расширение в канале. На выходе острая кромка на входе фаска.

\subsection{Струйные форсунки для генераторного газа}

Для подачи газов образующихся в газогенераторе целесообразно подавать используя струйные форсунки. Расчет этих форсунок можно проводить по уравнению расхода:
\[ \m_ф=\mu_ф w F_с \r_{вых} \]
здесь $ \r_{вых} $ --- плотность продуктов сгорания при давлении на выходе из сопла форсунки:
\[ \r_{вых}=\r_{вх}(\dfrac{p_{вых}}{p_{вх}})^{\frac{1}{k}}\]

Поскольку перепад давления на форсунке по сравнению с давлением в камере невелик, истечение газа через форсунку будет докритическим имеющим скорость:
\[ w=\sqrt{\dfrac{2k}{k-1}RT_{вх}\left( 1-\left( \dfrac{p_{вых}}{p_{вх}} \right)^{\frac{k-1}{k}} \right)} \]

Подставив эти выражение в исходное, получим расчетное выражение для площади форсунки:

\[ F_c=\dfrac{\m_ф}{\mu_ф\r_{вх}(\dfrac{p_{вых}}{p_{вх}})^{\frac{1}{k}}\sqrt{\dfrac{2k}{k-1}RT_{вх}\left( 1-\left( \dfrac{p_{вых}}{p_{вх}} \right)^{\frac{k-1}{k}} \right)}} \]


\section{7. Теория идеальной центробежной форсунки}
\subsection{Центробежные однокомпонентные форсунки}
%16 марта 10.15
Систем допущений:
\begin{itemize}
	\item Жидкость --- идеальная, т.е. не вязкая;
	\item Вся масса жидкости на входе --- по оси входного отверстия;
	\item Пренебрегаем разностью уровней жидкости на входе и на выходе $ \r g h <<\D p_ф $;
	\item Течение стационарное.
\end{itemize}


Расчетная схема представлена на рисунке 4.1. Уравнение сохранения момента импульса для струйки единичной массы на расстоянии $ r $:
\[ M=w_{вх}\.1\.R_з=w_u\.1\.r=const \]
\[ w_u=\dfrac{w_{вх}R_з}{r} \]

Закон сохранения энергии:
\[ \dfrac{p_ф}{\r}=\dfrac{p_{вх}}{\r}+\dfrac{w_{вх}^2}{2}=\dfrac{p}{\r}+\dfrac{w_u^2+w_a^2}{2}=const  \]
\[ \dfrac{p}{\r}=\dfrac{p_ф}{\r}-\dfrac{w_u^2}{2}-\dfrac{w_a^2}{2} \]
При $ \r \ra 0 $ следует что $ w_u\ra \infty $ и $ p\ra-\infty $, но жидкость не работает на "растяжение", следовательно начиная с некоторого радиуса $ r_m $ форсунка заполнена газовым вихрем, $ p_{min.изб}=0 \Ra r_{min}=r_m\ne 0$.

Коэффициент живого сечения $ \f $, говорит какая часть сечения заполнена жидкостью.

\[ Q=w_aF_{ж}=w_(\pi r_c^2-r_m^2)=w_a\pi r_c^2\f, где\ \f=1-\dfrac{r_m^2}{r_c^2} \]

Из принципа Д'Аламбера (разность давлений на поверхности кольцевого элемента уравновешивается центробежной силой)\picc{4.2}
\[ dp\.1=-\dfrac{w_u^2}{r}dm \]
где $ dm $ --- масса бокового элемента 
\[ dm=\r dr \]
\[ r=\dfrac{w_{вх}R_з}{w_u}=\dfrac{w_{um}r_m}{w_u} \]
\[ dp=-\r \dfrac{w_{um}r_m}{r}dw_u=-\r w_udw_u \]
После интегрирования:
\[ \dfrac{p}{\r}=-\dfrac{w_u^2}{2}+C \]

На поверхности вихря (давление равно 0):
\[ 0=-\dfrac{w_{um}^2}{2}+C\Ra C= \dfrac{w_{um}^2}{2} \]
\[ \dfrac{p}{\r}=\dfrac{w_{um}^2-w_u^2}{2} \]

\[ \dfrac{p_ф}{\r}=\dfrac{p}{\r}+\dfrac{w_a^2}{2}+\dfrac{w_u^2}{2}=\dfrac{w_{um}^2}{2}-\dfrac{w_u^2}{2}+\dfrac{w_a^2}{2}+\dfrac{w_u^2}{2} \]
\[ \dfrac{w_a^2}{2}=\dfrac{p_ф}{\r}-\dfrac{w_{um}^2}{2}=const \]

Массовый расход через форсунку:
\[ \m_ф=\r w_a\f F_c=\r w_a \f \pi r_c^2 \]
на входе:
\[ \m_ф=\r w_{вх}\pi r_{вх}^2=\r \dfrac{w_u r}{R_з}\pi r_{вх}^2 \]

Приравниваем эти расходы:
\[ w_u=w_a\f \dfrac{R_зr_c}{r_{вх}^2} \dfrac{r_c}{r} \]

Геометрическая характеристика форсунки с одним круглым входных отверстием:
\[ A=\dfrac{R_зr_c}{r_{вх}^2} \]
\[ w_u=w_a\f A \dfrac{r_c}{r} \]

При $ r=r_m $:
\[ \dfrac{r_c}{r_m}=\dfrac{1}{\sqrt{1-\f}} \]
\[ w_{um}=w_a \dfrac{\f}{\sqrt{1-\f}}A \]

$ \dfrac{w_u}{w_a} $ --- это тангенс угла распыливания, а при $ r=r_c $:
\[ w_{uст}=w_a\f A \]

\[ \dfrac{w_a^2}{2}=\dfrac{p_ф}{\r}-\dfrac{w_{um}^2}{2}=\dfrac{p_ф}{\r}-\dfrac{w_a^2\f^2A^2}{2(1-\f)} \]
\[ \dfrac{w_a^2}{2}+\dfrac{w_a^2\f^2A^2}{2(1-\f)}=\dfrac{p_ф}{\r} \]
\[ w_a^2\f^2(\dfrac{1}{2\f^2}+\dfrac{A^2}{2(1-\f)})=\dfrac{p_ф}{\r} \]
\[ w_a\f=\dfrac{\sqrt{2 \dfrac{p_ф}{\r}}}{\sqrt{\dfrac{1}{\f^2}+\dfrac{A^2}{1-\f}}} \]
\[ \m_ф=w_a \r \f F_c = \dfrac{\r F_c \sqrt{2\dfrac{p_ф}{\r}}}{{\sqrt{\dfrac{1}{\f^2}+\dfrac{A^2}{1-\f}}}} \]
\[ \m_ф=\mu_ф\r F_c w_{ф} \]

Получаем формулу для коэффициента расхода центробежной форсунки:
\[ \mu_ф=\dfrac{1}{\sqrt{\dfrac{1}{\f^2}+\dfrac{A^2}{1-\f}}} \]

Принцип максимального расхода (гласит устанавливается такой вихрь, что обеспечивается максимальный расход через форсунку):
при $ \f\ra 0 $, $ \mu\ra0 $ а при $ \f\ra0 $, $ \mu\ra 0 $, значит существует некая зависимость\picc{4.4} Поэтому чтобы найти коэффициент расхода:
\[ \dfrac{d\mu}{d \f}=0 \]
\[ \dfrac{d\mu}{d \f}=- \dfrac{1}{2} \dfrac{-2 \dfrac{1}{\f^3}+A^2 \dfrac{1}{(1-\f)^2}}{(\dfrac{1}{\f^2}+\dfrac{A^2}{1-\f})^{3/2}} \]
\[ \dfrac{A^2}{(1-\f)^2}-\dfrac{2}{\f^3}=0\Ra \]

Получаем однозначную зависимость между $ A $ и $ \f $:
\[ A=\dfrac{\sqrt{2}(1-\f)}{\f\sqrt{\f}} \]

Соответственно:
\[ \mu_ф=\f\sqrt{\dfrac{\f}{2-\f}} \]

Тогда угол факела распыливания на среднем радиусе будет равен:\picc{4.5}
\[ r_{ср}=\dfrac{r_c+r_m}{2} \]
\[ w_{uср}=\dfrac{w_a \sqrt{8}(1-\f)}{\sqrt{\f}(1+\sqrt{1-\f})} \]

\[ \tan \a_{ср}=\dfrac{\sqrt{8}(1-\f)}{\sqrt{\f}(1+\sqrt{1-\f})} \]

Тогда можно представить зависимость параметров форсунки от $ A $\picc{4.6} При $ A\ra 0 $ --- идеальная струйная форсунка, при $ A\ra \infty $, то $ \f\ra 0 $, $ \mu_ф\ra0 $, $ 2\a_{ф}\ra 180^о $.

Для форсунки с несколькими входами:
\[ A=\dfrac{R_зr_c}{n_{вх}r_{вх}^2} \]

Если входное отверстие под углом:
\[ A=\dfrac{R_зr_c}{n_{вх}r_{вх}^2}\sin \b \]

Если отверстие некруглое, с площадью $ \f_{вх} $:
\[ A=\dfrac{R_зr_c\pi}{n_{вх}f_{вх}}\sin \b \]

$ A $ --- коэффициент подобия форсунок, если у двух форсунок равны $ A $, то их гидравлические параметры равны, вне зависимости от её типа.

С учетом эффекта Скобелкина скорость $ w_a $ у оси больше из-за возрастания давления в центре, но в расчете можем не учитывать:
\[ \tan \a_{ср}=\dfrac{2\mu_фA}{\sqrt{(1+\sqrt{1-\f})^2-4\mu_фA}} \]


\section{8. Влияние конструктивных факторов на характеристики центробежной форсунки}
%Угол входа в сопло, радиус закрутки к радиусу сопла, 


\texttt{Увеличение высоты} (длины форсунки) $ h $ повышает влияние сил вязкости, что наряду с увеличением $ \mu_{ф} $ и уменьшением угла $ 2\a_ф $ приводит также к увеличению потерь напора в форсунке, т.е. к некоторому ухудшению распыла. Поэтому вполне достаточно при шнековой форсунке делать высоту шнека не более 1/4-1/3 шага витка, а при тангенциальной форсунке --- равной $ R_{вх} $,  хотя на практике часто применяют значительно более высокие форсунки.

Отношение $ R_{вх}/r_с $ обычно выбирается в пределах от 1 (для открытой форсунки) до 2.5.

Как показывают опытные данные, при значениях $ R_{вх}/r_с < 2.5$ экспериментальные значения коэффициента расхода $ \mu_{ф.эксп} $ меньше теоретических, полученных по графику\picc{4.6}. График зависимости отношения $ \mu_{ф.эксп}/\mu_{ф} $ от $ R_{вх}/r_с $\picc{4.7*}.

\texttt{Изменение отношения} $ l_с/d_с $ существенно не влияент на коэффициент расхода. Однако с ростом $ l_с/d_с $ уменьшается угол распыла $ 2\a_ф $. Поэтому обычно $ l_с/d_с =0.25\dots1 $.

Толщина стенки форсунки выбирается из условия $ l_{вх}/d_{вх} =1.5\dots3$. При меньших значениях нарушается тангенциальность входа (теряется свойства направляющего аппарата), что приводит к уменьшению момента количества движения относительно оси форсунки. Увеличение $ l_{вх}/d_{вх} $ также нецелесообразно так как приводит к излишним потерям напора вследствие трения во входных отверстиях.

Число входных каналов $ n_{вх} $ (или заходов шнека) обычно берут равным 2--4. Увеличение числа входных каналов, очевидно, улучшает распределение расходонапряженности по окружности факела.

Рекомендации к соотношению размеров: \picc{5.3}
\[ \dfrac{h}{D_к}\approx1, \]
\[ \dfrac{l_{вх}}{d_{вх}}=1.5\dots2(3), \]
\[ \dfrac{l_с}{d_с}=0.25\dots1, \]
\[ 2\psi=60\dots120^о, \]
\[ \dfrac{R_з}{r_с}\ge2.5\picc{4}, \]

\section{9. Расчет центробежной форсунки с учетом трения}
\subsection{Влияние вязкости на работу центробежной форсунки}
Так как размеры проточной части форсунки соизмеримы с размерами пограничного слоя, требуется учитывать вязкостное трение. При этом происходит нарушение закона сохранения количества движения --- на входе больше чем на выходе. Это приведет к уменьшению закрутки, газового вихря, угол факела распыливания, но расход увеличивается.
Вязкость влияет в основном на тангенциальную составляющую скорости.\picc{5.1}
\[ \mu_{ф.тр}>\mu_{ф.ид} \]

\[ M_{вых}=\dfrac{M_{вх}}{1+\dfrac{\l}{2}(\dfrac{B^2}{n}\sin\b-A)} \]
где $ n $ --- число входных отверстий, $ \l $ --- коэффициент трения, $ B $, $ A $ --- коэффициенты, $ \b $ --- угол, под которым расположено входное отверстие.
\[ \log\l=\dfrac{25.8}{(\log \Re)^{2.58}}-2, 10^3<Re<10^5 \]
В данном случае:
\[ \Re=\dfrac{w_{вх}d}{\nu} \]
где $ d $ --- диаметр отверстия, площадь которого равна площади всех входных отверстий:
\[ d=\sqrt{\dfrac{4nf_{вх}}{\pi} }=\sqrt{n}d_{вх},\]

\[ w_{вх}=\dfrac{\m}{n\r f_{вх}}\Ra\]
\[ \Re=\dfrac{\m d_{вх}}{\sqrt{n}f_{вх}\nu}=\dfrac{2\m_ф \sqrt{\dfrac{n f_{вх}}{\pi}}}{n f_{вх}\r \nu}=\dfrac{4\m_ф}{\nu\r\pi d_{вх}\sqrt{n}} \]

\[ B^2=\dfrac{R_з^2\pi}{f_{вх}} \]

$ A_э $ --- эквивалентная характеристика форсунки, которая будет меньше характеристики форсунки $ A_э<A $\picc{5.2}

\[ A_{э}=\dfrac{A}{1+\dfrac{\l}{2}(\dfrac{B^2}{n}\sin\b-A)} \]

\[ A_{э}=\dfrac{R_зr_c}{nr_{вх}^2+\dfrac{\l}{2}R_з(R_з-r_с)} \]
При стремлении $ r_{вх}\ra0 $, $ A_э $ не стремится к 0.

\subsection{Порядок расчета центробежной форсунки}

Дано: $ \m, \r, \nu $
Задаемся:
\begin{enumerate}
	\item  $ 2\a_ф, \D p_{ф} $;
	\item $ 2\a_ф\ra A, \mu_{ф} $\picc{5}
	\item $ F_с=\dfrac{\m_ф}{\mu_{ф}\sqrt{2\D p_ф\r}} \ra r_с$
	\item $ \dfrac{R_з}{r_c} \ra R_з $
	\item $ r_{вх}=\sqrt{\dfrac{r_cR_з}{n A}} $, $ r_{вх}>[r_{вх}]=0.1\ мм $
	\item $ \Re, \l, A_э $, если расхождения $ A $ и $ A_э $ больше 5\%, то считаем $ A' $ и т.д. назад к пункту 3
	\item $ l_с, 2\psi (из\ R_з+r_{вх}=R_к,h=2R_к) $
\end{enumerate}







\section{10. Конструкция однокомпонентных центробежных форсунок}
\begin{enumerate}
	\item \underline{Центробежная тангенциальная}\picc{1*}: 1 --- корпус форсунки, 2 --- припой, 3 --- нижнее огневое днище, 4 --- припой, 5 --- заглушка.
	\item \underline{Шнековая форсунка}\picc{2*}: 1 --- развальцованные направляющие, 2 --- припой, 3 --- огневое днище, 4 --- шнек, 5 --- разжимное кольцо.
	
	\begin{itemize}
		\item [$ + $] можно точно изготовить.
		\item [$ - $] больше масса.
		\item [$ - $] больше гидравлическое сопротивление.
	\end{itemize}

    \item \underline{Шнековая форсунка на ножке} (для газ.генер.)
\end{enumerate}












\section{11. Конструкция и расчет двухкомпонентной форсунки}
Наряду с однокомпонентными форсунками применяются также и двухкомпонентные центробежные форсунки, основные схемы представлены на рисунке \ref{fors2}

\begin{figure}[h]

	\includegraphics[width=\linewidth]{fors2schem}
	\caption{А --- с внутренним смешением (эмульсионные); Б --- с внешним смешением; а, г, д --- закрытые форсунки; в, е --- открытые форсунки; б --- полуоткрытая форсунка; ж --- щелевая форсунка}\label{fors2}
\end{figure}

Различают: 
\begin{itemize}
	\item С внутренним смешением. В таких форсунках перемешивание компонентов происходит в форсунке еще до поступления их в камеру сгорания. Внутри форсунки оба компонента образуют эмульсионную смесь, которая и поступает в камеру сгорания. Целесообразно применять при подаче \textbf{несамовоспламеняющихся} компонентов.
	\item  С внешним смешением. В таких форсунках перемешивание компонентов происходит по выходе из форсунки. Таким образом можно считать что она представляет собой конструктивный блок двух однокомпонентных форсунок, обеспечивающий перемешивание компонентов непосредственно у головки двигателя.
\end{itemize}


Плюсы и минусы:
\begin{itemize}
	\item[$ + $] Смешение компонентов в жидкой фазе, что приводит к более быстрому протеканию всего процесса горения.
	\item[$ + $] Более высокая пропускная способность головки, чем с однокомпонентными. центробежными.
	\item [$ - $] Большая конструктивная сложность.
	\item [$ - $] Более жесткие термические условия работы головки, поскольку фронт горения более приближен к ФГ.
\end{itemize}

\subsection{Расчет двухкомпонентных форсунок с внешним смешением}

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{fors2ras}
	\caption{ОПЕЧТКА! а --- с внутренним смешением, б --- с внешним смешением}\label{fors2ras}
\end{figure}
Расчет двухкомпонентных форсунок с внешним смешением (рисунок \ref{fors2ras}б) сводится к расчету внутренней и наружной форсунок как отдельных однокомпонентных. При этом радиус вихря наружной форсунки $ r_{m1} $ должен быть больше наружного радиуса корпуса сопла внутренней форсунки $ r_{н2} $. В противном случае, у наружной форсунки часть живого сечения будет загромождена корпусом внутренней форсунки.

Радиус вихря наружной форсунки легко определить зная геометрическую характеристику форсунки:

\[ \dfrac{r_{с1}}{r_{m1}}=\dfrac{1}{\sqrt{1-\f}} \]
\[ A=\dfrac{\sqrt{2}(1-\f)}{\f\sqrt{\f}} \]

Угол распыления наружной форсунки $ 2\a_1 $ может быть и меньше угла распыления внутренней форсунки $ 2\a_2 $ и больше. В первом случае пересечение факелов распыления обеспечивает лучшее перемешивание. При $ 2\a_1>2\a_2 $ обеспечивается лучшая защита головки от прогара (при этом часто в наружную подают горючее).

\subsection{Расчет двухкомпонентных форсунок с внутренним смешением}












\section{*13. Смешение компонетнов топлива}

\section{14. Расчет распределения компонентов топлива в ядре. Геометрический метод}

\textbf{Допущение}: В ячейку попадает компонент только из ограничивающих форсунок.\picc{1*}

\[ \m_{ф1}^{пл}=\dfrac{\m_{ф1}}{2\pi}\a_1 \]
\[ \m_{ф2}^{пл}=\dfrac{\m_{ф2}}{2\pi}\a_2 \]
\[ \m_{ф3}^{пл}=\dfrac{\m_{ф3}}{2\pi}\a_3 \]
\[ \m_{\S}^{пл}=\m_{ф1}^{пл}+\m_{ф2}^{пл}+\m_{ф3}^{пл} \]
\[ K_{m}^{пл}=\dfrac{\m_{ф1}^{пл}}{\m_{ф2}^{пл}+\m_{ф3}^{пл}} \]
\[ q^{пл}= \dfrac{\m_{\S}^{пл}}{F_{пл}}\]
\[ \overline{\b}=\dfrac{\sum_{i=1}^{n}\b_i^{пл}\m_{\S i}^{пл}}{\sum_{j=1}^{n}\m_{\S j}} \]
где $ \b_{i}^{пл}=f(K_{mi}^{пл}) $


\section{15. Расчет распределения компонентов топлива в пристенке. Метод Иевлева}


\section{16. Метод Иевлева оценки энергетических характеристик. Оценка влияния головки на удельный импульс и расходный комплекс}
Ряд допущений:\picc{7.1}
\begin{itemize}
	\item Головка с ц/б форсунками;
	\item Расположение --- шахматное;
	\item Углы распыливания $ 2\a=const $;
	\item Пересечение факелов происходит до распада струи на капли;
	\item Направление пучка вдоль оси камеры;
	\item Распределение компонентов в пучке
	\begin{itemize}
		\item  подчиняется нормальному распределению,
		\item  $ СКО\propto H $;
	\end{itemize}
	\item Расход от каждой форсунки попавшей в пучок --- тоже подчиняется нормальному распре-\\делению\picc{7.2}
	
\end{itemize}

Поэтому получается, закон распределения на оси пучка:
\[ \dfrac{d\m}{dF}=k\exp(-\dfrac{r^2}{2H^2}) \]
$ k  $ --- пропорционально расходу на оси пучка; $ dm/dF $

Для одной форсунки, распределение компонента на оси форсунки:\picc{7.3}
\[ \dfrac{d\m_ф}{dF}=k_1\exp(-\dfrac{r^2}{2H^2}) \]
$ k_1 $ --- пропорционально расходу на оси форсунки

Чтобы нормировать $ k_1 $, надо проинтегрировать расстояние от 0 до бесконечности, от 0 до 2 $ \pi $:
\[ \m_ф= k_1\int_{0}^{2\pi}\int_0^{\infty}\exp(-\dfrac{r^2}{2H^2}) rd\f dr =k_1 2\pi H^2\]

Соответственно:
\[ k_1=\dfrac{\m_ф}{2\pi H^2} \]

Получаем:
\[ \dfrac{d\m_ф}{dF}=\dfrac{\m_ф}{2\pi H^2} \exp(-\dfrac{r^2}{2H^2}) \]

Берем в сечении камеры произвольно расположенную площадку\picc{7.4}, и проводим расчет через данную площадку от данной форсунки

\[ \D \m_ф^{пл}=\dfrac{\m_ф}{2\pi H^2}\int_{x_1}^{x_2}\exp(-\dfrac{x^2}{2H^2})dx\int_{y_1}^{y_2}\exp(-\dfrac{y^2}{2H^2})dy \]

Вводим новое обозначение:
\[ \dfrac{x^2}{2H^2}=z_x^2=(\dfrac{x}{\sqrt{2}H})^2 \]
\[ \dfrac{y^2}{2H^2}=z_y^2=(\dfrac{y}{\sqrt{2}H})^2 \]
\[ \D \m_ф^{пл}=\dfrac{\m_ф}{4}(Ф_{zx_2}-Ф_{zx_1})(Ф_{zy_2}-Ф_{zy_1}) \]
где $ Ф_z $ --- интеграл Френелля.
\[ Ф_z=\dfrac{2}{\sqrt{\pi}}\int_0^ze^{-z^2}dz \]

Для пристенка\picc{5}
\[ \D \m_ф^{пл}=\dfrac{\m_ф}{4}(Ф_{zx_2}-Ф_{zx_1})(1-Ф_{zy_1}) \]

Соотношение компонентов площадки:
\[ K_m^{пл}=\dfrac{\sum_{i=1}^n\D \m_{фi}^{ок}}{\sum_{i=1}^m\D \m_{фi}^{гор}} \]

$ n $ --- число форсунок окислителя попавших в радиус $ 3H $, $ m $ --- число форсунок горючего попавших в радиус $ 3H $.

Получаем:
\[  K_m^{пл}=\dfrac{\m_{ф}^{ок}}{\m_{ф}^{гор}}\.\dfrac{\sum_{i=1}^n(Ф_{zx_2i}-Ф_{zx_1i})(Ф_{zy_2i}-Ф_{zy_1i})}{\sum_{i=1}^m(Ф_{zx_2i}-Ф_{zx_1i})(Ф_{zy_2i}-Ф_{zy_1i})} \]
\[ \m_{пл}=\dfrac{\m_{ф}^{ок}}{4}\sum_i^n(Ф_{zx_2i}-Ф_{zx_1i})(Ф_{zy_2i}-Ф_{zy_1i})+\dfrac{\m_{ф}^{гор}}{4}\sum_i^m(Ф_{zx_2i}-Ф_{zx_1i})(Ф_{zy_2i}-Ф_{zy_1i}) \]

Расходонапряженность:
\[ q_{пл}=\dfrac{\m_{пл}}{F_{пл}} \]

\section{17. Камера сгорания. Основные требования. Расчет и выбор объема и безразмерной площади КС}


%Формы, высокая энергетика низкий объем технологичность, объем --- по литровой тяге, время пребывания и приведенная длина, по изобаричности, по площади форсуночной головки
Требования к камерам сгорания
\begin{itemize}
	\item Высокая энергетика
	\item Ресурс
	\item Технологичность
	\item Минимальная масса и габариты
\end{itemize}

Формы камер сгорания
\begin{itemize}
	\item Круглые осесимметричные
	\begin{itemize}
		\item Цилиндрические, преимущества:
		\begin{itemize}
			\item равномерность по сечению с плоской головой,
			\item технологичность;
		\end{itemize}
		недостатки по сравнению со сферической:
		\begin{itemize}
			\item большая масса,
			\item большая поверхность охлаждения,
			\item ниже прочность;
		\end{itemize}
		\item Конические, главный недостаток: высокие потери из-за высоких скоростей;
		\item Сферические (прочность, минимальная масса, минимальная поверхность охлаждения), однако нетехнологичность и неравномерность процессов;
	\end{itemize}
	\item Кольцевые, связаны с использованием сопел с центральным телом
	\begin{itemize}
		\item Штыревое\picc{8.1}
		\item Тарельчатое\picc{8.2}
	\end{itemize}
	Достоинства:
	\begin{itemize}
		\item всегда расчетный режим
		\item меньшие габариты
		\item меньшая масса
	\end{itemize}
	
	Недостатки:
	\begin{itemize}
		\item сложность охлаждения
		
	\end{itemize}
\end{itemize}

Основной тип применяемых камер --- цилиндрические с плоской головкой.


\subsection{Выбор объема камеры сгорания}

При увеличении объема камеры сгорания\picc{8.3}
\[ \f_{\b}=\dfrac{\b_д}{\b_т}, \]
\[ \b_д=\dfrac{p_kF_{кр}}{\m}, \]
потери расти не будут, но увеличивается масса и поверхность охлаждения, поэтому оптимальный объем --- объем при котором только завершилось основная часть всех реакций.

Существует ряд методов определения объема камер сгорания:
\begin{enumerate}
	\item Метод на основе времени пребывания $ \t_{п} $
	\[ \t_п=\dfrac{M_{кс}}{\m}, \]
	\[ \t_п=\dfrac{\r_{кс}V_{кс}}{\m}\Ra \]
	\[ V_{кс}=\dfrac{\m \t_п}{\r_{кс}} .\]
	Главная неопределенность --- плотность веществ в камере сгорания, способ решения --- считаем что все реакции протекают мгновенно $ \w_{хим}=\infty $, поэтому $ \r_{кс}=\r_{пс} $, но тогда $ \t_{п}\equiv \t_{п.усл} $, в реальности $ \t_{п.усл}<\t_{п}=(0.0015\dots0.005) $ сек. 
	
	\item Метод на основе приведенной длины $ L_{пр} $
	\[ L_{пр}=\dfrac{V_{кс}}{F_{кр}} \Ra \]
	\[ V_{кс}=L_{пр}F_{кр} \]
	
	Существуют рекомендации для выбора $ L_{пр} $.
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
			\hline 
			Топливо & LOx+УВГ & АК+УВГ & АТ+НДМГ & LOx+LH2 & F2+NH3 \\ 
			\hline 
			$L_{пр}$, м & 1.5\dots2.5 & 2 & 1.5\dots2 &0.5\dots1  &1\dots1.5  \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	
	Если ЖРД с дожиганием, то 
	\[ L_{пр}'=\dfrac{L_{пр}}{1.5} \]
	
	Существует однозначная связь между $ L_{пр} $ и $ \t_п $:
	\[ L_{пр}=\t_пA(n)\sqrt{R_kT_k}, \]
	так что в сущности первые два метода представляют собой одно и то же.
	
	\item По литровой тяги
	
	\[ P_л=\dfrac{P}{V_{кс}\ [л]}=\dfrac{I_y\m}{V_{кс}}=\dfrac{K_т\b \m}{V_{кс}} \]
	Значит метод применим, если прототип имеет одинаковую степень расширения. Отсюда следует, что
	\[ V_{кс}=\dfrac{P}{P_л} \]
	
	
\end{enumerate}


\subsection{Определение площади поперечного сечения камеры}
\begin{enumerate}
	\item Из соображения изобаричности камеры:
	\[ D_к=2D_{кр} \]
	получаем что 
	\[ f_к=\dfrac{F_к}{F_{кр}}=4 \]
	Но здесь не учтен фактор, что площадь поперечного сечения зависит от давления в камере.
	
	\item По относительной расходонапряженности
	\[ q=\dfrac{\m}{F_к}=\dfrac{F_{кр}p_k}{\b F_к}=\dfrac{1}{\b f_к}p_k  \]
	\[ \overline{q}=\dfrac{q}{p_k}=\dfrac{1}{\b f_к} \]
	
	Тогда если взять $ q [\dfrac{г}{см^2с}]$ и $ p_k [\dfrac{кг}{см^2}] $:
	\[ q=0.8\dots1.3 \]
	
	Для домашней работы:
	\[ q[\dfrac{кг}{см^2}]=0.76p_k[МПа] 10^2 \]
	
	В итоге
	\[ F_к=\dfrac{\m}{q}=\dfrac{\m}{\overline{q}p_k} \]
	\item $ F_к=F_{фг} $ --- самый эффективный способ.
\end{enumerate}




\section{18. Типы сопел и основные требования к ним}

Требования:
\begin{itemize}
	\item Высокая энергетика
	\item Заданный ресурс
	\item Минимальная масса и габариты
	\item Технологичность
	
\end{itemize}

Формы сопел:
\begin{enumerate}
	\item Круглое осесимметричное
	\begin{enumerate}
		\item Коническое, преимущества: простота; недостатки: большие потери при одинаковой длине; применяются при малой степени расширения или при использовании металлизированного топлива.
		\item Профилированное --- наиболее распространенное.
	\end{enumerate}
	\item Кольцевое
	\begin{enumerate}
	\item Штыревое\picc{8.1}
\item Тарельчатое\picc{8.2}
	\end{enumerate}
	
	\item Линейное сопло
\end{enumerate}


\section{19. Потери в сопле}
Оценка потерь происходит с помощью коэффициентов $ \f_с $, $ \zeta_с $ --- коэффициент потерь, $ \m_с $ --- коэффициент расхода
\[ \f_с=\dfrac{K_{тпд}}{K_{тпи}} \]
\[ K_{тп}=\dfrac{P_п}{p_kF_{кр}} \]
\[ \zeta_с=1-\f_с \]
\[  \m_с=\dfrac{\m_{\sum д}}{\m_{сум и}}\]

Допущение: каждый из видов потерь не влияет на другие виды потерь.

\begin{enumerate}
	\item Потери на рассеивание (неравномерность поля скорости на выходе из сопла).
	
	
	\item Потери на трение газа о стенки $ \f_{тр} $, $ \zeta_{тр} $.
	
	\item Потери из-за неадиабатности процесса --- потери на унос тепла охладителем. Для наружнего регенеративного охлаждения $ \f_q=1 $, $ \zeta_q=0 $.
	
	\item Потери из-за химической неравновесности течения $ \f_{нр} $, $ \zeta_{нр} $
	
	\item Потери из-за неидеальности течения газа в сужающейся части сопла $ \f_{вх} $
	
	\item Потери на двухфазность потока, при использовании металлизированных топлив $ \f_{2ф} $, $ \zeta_{2ф} $. Делятся на два вида:
	\begin{enumerate}
		\item Потери динамические, за счет скоростного отставания.
		\item Потери тепловые, не отдают тепло.
	\end{enumerate}
	
	\item Технологические потери, связанные с отличием реально выполненного контура от спроектированного $ \f_{технт} $.
\end{enumerate}

\[ \f_с=1-\sum_i^n\zeta_i=1-(\zeta_\a+\zeta_{тр}+\zeta_{q}+\zeta_{нр}+\zeta_{вх}+\zeta_{2ф}+\zeta_{техн})\approx \prod_{i=1}^n\f_i \]

\subsection{Предварительная оценка потерь}

\begin{enumerate}
	\item Потери на рассеивание (неравномерность поля скорости на выходе из сопла).
	\[ \f_{расс} =\dfrac{1+\cos \b_a }{2} \] 
	где $ \b_a $ --- угол на выходе.
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline 
			$ 2\b_a $, $ {}^о $	& 0 & 12  & 16  & 20 & 28 & 40 \\ 
			\hline 
			$ \f_{тр} $	&1  & 0.997 &0.995  & 0.9924 & 0.9851  & 0.982 \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	
	
	\item Потери на трение\picc{9.1}
	\[ \D P_{тр}=C_{fi}\dfrac{\r_iw_i^2}{2}\cos\a \D F_i \]
	$ \D F_i $ --- величина площадки на которую действует сила трения, $ C_{fi} $ --- коэффициент трения
	\[ C_{fi}=C_{fн}(1+r\dfrac{n-1}{2}\M_i^2)^{-0.55} \]
	$ r=0.89 $ --- коэффициент восстановления полного давления, $ C_{fн}=0.003\dots0.006 $.
	
	\[ \f_{тр}=\dfrac{P_п-\D P_{тр}}{P_п} \]
	
	\item Входные потери\picc{9.2}, $ \dfrac{r_{вх}}{r_{кр}}=1.5\dots3.0 $
	\item Потери на неадиабатность, отсутствуют при внешнем регенеративном охлаждении, тепловая мощность отвод в теплоноситель.
	\item Потери на неравновесность, считается что поток заморожен с сечения $ p_k/p_i=1000 $
	\[ \z_{нр}=\dfrac{\D I_{уд}}{I_{уд}} \]
	\[ \D I_{уд}= I_{уд}- I_{уд.нер} \]
	\[ \z_{нер}=\dfrac{\D K_{тп}}{K_{тп.теор}} \]
	
	\item Потери на двухфазность рассчитываются исходя из теории двухфазного течения, увеличиваются с массовой долей и размерами К-фазы.
	
	\item Потери на технологичность, вводятся технические условия на изготовление для уменьшения потерь на технологичность.
	
	
	
	
\end{enumerate}


\section{20. Основы профилирования контура сопла}
%Из Дорофа, метод характеристик (безударное расширение), методика кудрявцева -- строится идеальное споло
Идеальным профилированным соплом называется сопло с изоэнтропическим течением и однородным потоком газа на срезе сопла, параллельным его оси. Таким образом, для идеального сопла потери из-за рассеивания равны нулю.

Основой методов профилирования расширяющейся части сопла является
метод характеристик. В сверхзвуковой части сопла поток газов расширяется
и ускоряется, проходя через бесконечно большое количество волн 
разрежения (линий Маха, или характеристик). При прохождении потока через волну
разрежения изменяется также направление линий тока газа.

Задача профилирования сопла состоит в построении такого контура 
сопла, при котором газ разгоняется до заданной скорости без образования
скачков уплотнения, а движение потока направляется либо под 
определенным заданным углом $ \theta_a $, либо параллельно оси сопла.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{profil1}
	\caption{Основные области процесса расширения в идеальном сопле}
\end{figure}
По длине продольного сечения идеального сопла можно выделить 
следующие основные участки, характеризующие процессы, протекающие в сопле:
\begin{enumerate}
	\item[I.] Область дозвукового течения газа. Происходит разгон до критической скорости, проектируют исходя из условия обеспечения отсутствия входных потерь в сопле.
	\item[II.] Поверхность АОА' на которой скорость движения газа достигает скорости звука в каждой точке. Форма может быть плоской или выпуклой, определяется контуром дозвуковой части.
	\item[III.] Область $ AA_nO_nA'_nA' $ --- \texttt{область предварительного расширения}. Здесь происходит расширение и разгон газа. На участке сопла $ AA_n $ возникает бесконечное число слабых волн разрежения $ A_iC'_i $, являющихся характеристиками.
	
	При расчете контура сопла криволинейный участок $ AA_n $ заменяется конечным числом хорд $ A_iA_{i+1} $, при этом ломанная линия $ AA_1...A_n $ выбирается так, чтобы направление характеристик изменялось на небольшую величину.
	
	\item [IV.] Область $ A_nO_nC_n $ --- \texttt{область выравнивания потока}. В ней происходит дальнейший разгон газа и выравнивание направления движения газа. Контур сопла в этих точках профилируется из условия, чтобы в точках $ C_i $ не происходило отражения волн разряжения $ A'_iC_i $. Для этого необходимо чтобы в точках $ C_i $ направление стенки совпадало с направлением скорости.
	
	Поэтому в этих точках угол наклона стенки
	$ A_nC_n $ изменяют на угол, равный углу поворота потока при прохождении через
	волну разрежения $ A_i'C_i $. Угол наклона вектора скорости 
	потока у стенки $ A_nC_n $ от точки $ A_n $ до точки  $ C_n $ непрерывно уменьшается. При 
	затухании всех волн разрежения $ A'_iC_i $ стенки сопла будут 
	параллельны оси сопла (для идеального сопла). Таким образом, начиная от точки $ A_n $
	угол наклона контура стенки к оси сопла непрерывно уменьшается. Точка $ A_n $
	является точкой перегиба.
	
	На участке $ AA_n $ угол наклона контура непрерывно растет. При построении
	профиля на этом участке в зависимости от линии тока, по которой строится
	профиль сопла, можно получить большую или меньшую длину образующей
	$ AA_n $ и при построении профиля по предельной линии тока участок сведется в
	точку. Тогда область IV будет начинаться от критического сечения сопла, в
	котором контур сопла будет иметь излом. Поэтому такое сопло
	называют соплом с угловым входом. При прочих равных условиях длина
	сверхзвуковой части сопла с угловым входом будет наименьшей. Поэтому в ЖРД целесообразно применять сопла с угловым входом.
	
	\item [V.] Область $ C_nO_nC'_n $ --- \texttt{область однородного потока газа}. Для идеального сопла направление движения потока в этой области параллельно оси. Скорость потока равна заданной.
	
	
\end{enumerate}


\section{21. Основы построения коротких профилированных сопел}

Основываясь на известном из газовой динамики методе характеристик,
можно спрофилировать идеальное сопло, обеспечивающее равномерный и
параллельный поток на срезе.

Если не учитывать потерь тяги из-за трения, то такое сопло даст 
наибольшую тягу. Выясним, однако, целесообразно ли применение идеальных
сопел в ЖРД.

\begin{figure}[h]
	\centering\label{tyaga}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{profil2}
	\caption{1 --- тяга без учета потерь из-за трения; 2 --- потери из-за трения; 3 --- тяга с учетом потерь из-за трения; 4 --- тяга идеального сопла; 5 --- тяга укороченного сопла; 6 --- контур идеального сопла}
\end{figure}

Концевой участок ВС идеального сопла, представленного на рис. \ref{tyaga}, 
дает очень малый прирост тяги, так как на этом участке образующая 
поверхности сопла почти параллельна оси. Оказывается, что на крайнем участке ВС
потери тяги из-за трения превышают прирост тяги на этом участке. Укоротив
сопло, можно получить существенное уменьшение габаритов и массы сопла,
что очень важно для ракетных двигателей. Таким образом, при 
определенном уменьшении длины идеального сопла мы выигрываем не только в весе
сопла и его габаритах, но еще и в тяге. Такие сопла, полученные 
уменьшением длины идеального сопла, называют укороченными.


\section{*22. Построение контура оптимального сопла}
%Оптимизируем по тяги при минимальной длине, по Sбок
\begin{figure}[h]
	\centering\label{optimal}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{profil3}
	
\end{figure}
 
На рис. \ref{optimal} представлено семейство контуров рассчитанных для разных геометрических степеней расширения и постоянного значения усредненного показателя изоэнтропы, исходя из равномерного поля параметров потока в критическом сечении.

Задача оптимизации контура сопла сводится к выявлению в известном семействе кривых такого контура сопла, при котором сопло обеспечивает максимальное или минимальное значение некоторого заданного параметра при заданных ограничениях на другие. Сопло с таким контуром, представляющим собой близкую к решению вариационной задачи кривую, также может называться \texttt{экстремальным}.

\begin{enumerate}
	\item \textit{Выбор сопла, развивающего при заданной длине наибольшую тягу}. Решение задачи начинаем  с построения вертикали, соответствующей заданной безразмерной длине сверхзвуковой части сопла $ \overline{L}_1 $. Оптимальным будет контур проходящий через току $ a_1 $ касания вертикали и кривой $ K_{т.п}=1.8 $. При этом ордината точки $ a_1 $ задает радиальные габариты сопла экстремального профиля.
	
	\item \textit{Выбор сопла, развивающего при заданной геометрической степени расширения наибольшую пустотную тягу}, состоит в определении на соответствующей заданной геометрической степени расширения горизонтали точки $ R_2 $ и максимальным значением $ K_{тп} $. Этой точке $ a_2 $ соответствует касание горизонтали $ \overline{R}_2 $ и кривой $ K_{тп}=1.85 $. Профиль сверхзвуковой части искомого экстремального сопла образован начальным участком контура сопла с равномерной характеристикой, построенного для максимальной геометрической степени расширения $ F_a/F_{кр}=120 $.
	
	\item \textit{Выбор сопла, развивающего при заданной боковой поверхности наибольшую пустотную тягу}. Очевидно что на каждой кривой $ S_{бок}/F_{кр} =const$ есть единственная точка с максимальным значением $ K_{тп} $, т.е. существует и оптимальный профиль, обеспечивающий наибольшую тягу. 
	
	\item \textit{Выбор развивающего заданную пустотную тягу сопла с минимальной боковой поверхностью} представляет задачу, аналагичную предшествующей, но с заменой ограничения и минимизирующей величины. Пусть задан $ K_{тп}=1.8 $, касание этой кривой с линией $ S_{бок}/F_{кр} = 40$  определяет проходящий через точку $ a_4 $ контур экстремального сопла.
	
	
	\item \textit{Выбор развивающего заданную пустотную тягу сопла с минимальной длинной} представляет задачу обратную задаче выбора контура сопла заданной длины с максимальной пустотной тягой. Порядок построений: строится вертикальная касательная к заданной кривой, выбирается контур, проходящий чрезе точку касания $ a_5 $, контур --- искомый.
\end{enumerate}



\section{23. Особенности и схемы охлаждения и теплозащиты камеры = 30. Охлаждение и теплозащита камер ЖРД. Особенности охлаждения = 32. Способы теплозащиты камер ЖРД}
Проблемы при охлаждении:
\begin{enumerate}
	\item Высокие температуры: $ 2000\dots3000^оС $;
	\item Высокие давления: $ 250\dots300 $ атм;
	\item Высокие скорости потока (унос веществе потоком --- эррозия);
	
	\underline{Замечание}: допускаемая температура не та, при которой металл плавится, но при которой он теряет свою несущую способность (остаток прочности = 10\%)
	
	\underline{Замечание}: Конструкционные материалы без теплозащиты не работают.
	\item Коррозионно-активные химические элементы;
	\item Высокий уровень лучистых тепловых потоков;
\end{enumerate}

Задача охлаждения и теплозащиты:\\
Защита стенки от перегрева, эрозии, коррозии, но с минимальными потерями $ I_{уд} $ и с минимальным увеличением массы ДУ.

\underline{Замечание}: Применение завесы охлаждения ведёт к потере $ I_{уд} $.

\subsection{Способы теплозащиты и охлаждения}
\begin{enumerate}
	\item Проточное наружное охлаждение\picc{1*}
	\[ q_{\S} = q_{конв} + q_{луч} \]
	\[ q_{конв}=\a_г(Т_{г.эф}-T_{г.ст}) \]
	\[ q_{\S}=\dfrac{\l}{\d}(T_{г.ст}-T_{ж.ст}) \]
	\[ q_{\S}=\a_ж (T_{ж.ст}-T_{ж}) \]


Считаем, что $ q_{\S} = const $, т.е. стационарный режим. Иначе существовала бы точка, в которой тепло накапливалось бесконечно.

\underline{Влияние параметров на охлаждение:}
\begin{enumerate}
	\item Если $ w_{охл} $ увеличится, то $ \Re_{охл} $ возрастет, $ \Nu $ возрастет, $ \a_ж $ увеличится, $ T_{ж.ст} $ уменьшится, $ T_{г.ст} $ уменьшится, следовательно, увеличится конвективный поток $ q_{конв} $. Это один из методов улучшения охлаждения стенки, но ограничен в возможностях (количество компонента на борту ограничено).
	
	\item Если $ p_к $ увеличится, то $ \r_{г.кс} $ увеличится, $ \a_г $ увеличится, конвективный поток увеличится, $ T_{г.ст} $ увеличится.
	
	\item Если увеличится $ T_{г} $, то возрастет суммарный поток (лучистый + конвективный), следовательно $ T_{г.ст} $ увеличится.
	
	\item Пусть $ T_{ж.ст}=const $, тогда $ T_{г.ст}=q_\S \dfrac{\d}{\l}+T_{ж.ст} $, откуда при увеличении $ \d $, $ T_{г.ст} $ увеличивается, при увеличении $ \l $, $ T_{г.ст} $ уменьшается.
	
	Поэтому хотим тонкую стенку с высокой теплопроводностью.
	
 \end{enumerate}


    \item Внутреннее охлаждение (завесное)
    \begin{itemize}
    	\item \underline{Завеса от головки}\picc{2*}
    	\[ \overline{I_{уд}}=I_{уд.я}q_я+I_{уд.s}q_s \]
    	
    	\item \underline{Специальные пояса завесы},\picc{3*} недостатки: мы не знаем с какой температурой подается компонент. Приходится использовать "большой коэффициент запаса" ( с большим расходом).
    	
    	\item \underline{Поясное охлаждение}. Подвод охладителя из баков\picc{11.1,11.2}, подвод охладителя через тангенциальные отверстия --- вся камера - большая центробежная форсунка\picc{11.3}, более экономичный.
    	\item \underline{Транспирационное} --- охлаждение с помощью капилярных сил (с использованием пористого материала, как правило ткано-механические сетки). Пористый материал ставится на самом отвественном участке и сквозь него непосредственно происходит фильтрация охладителя из рубашки.\picc{11.4} 
    	
    	Плюсы: наиболее равномерное распределение охладителя, меньшие потери удельного импульса, меньшие расходы на охлаждение. 
    	
    	Минусы: пористый элемент является фильтром, а значит по мере работы его гидросопротивление может увеличиваться за счет засорения. Хороша для $ H_2+O_2 $, плоха для керосина, НДМГ и т.п. (закоксовка трактов).
    	
    	
    \end{itemize}
     \item Применение теплозащитных покрытий.\picc{11.5} Должно иметь: высокую температуру плавнение, низкую теплопроводность, быть прочной при ударных тепловых нагрузках, иметь хорошую адгезию. Покрытия очень тонкие, чтобы не отваливались за счет разного коэффициента линейного расширения. Основные материалы: Al2O3, керамика, ZrO и т.п. Когда ТЗП тонкое, ударные тепловые нагрузки не приводят к отслаиванию материала. Формально также понижают температуру на стенке за счет низкое теплопроводности. Основное назначение --- защита от эрозии и коррозии.
     
     \item Абляционное охлаждение.\picc{11.6} Абляция --- процессы испарения, плавления, сгорания, разрушения поверхностного слоя происходящие при поглощении тепла, в основе лежит --- возгонка (переход из тв. в г.). Используются углепластики и стеклопластики, тепло уносится с разложившимся компонентом. На поверхность стали наносится слой аблирующего покрытия, тепловой поток идет к стенку, на встречу --- возгонка вещества, и потом это вещество уносится из камеры сгорания. 
     
     Покрытие должно аблировать а не гореть, значит такое покрытие коммутирует с пристеночным слоем. Не коммутирует с наружным поверхностным охлаждением.
     
     \item Аккумуляция тепла. Применяются с малым временем работы $ \t_р $, например для ЖРДМТ которые работают в импульсном режиме. Коммутирует с радиационным охлаждением. Накапливает тепло во время работы, затем охлаждается за счет радиации.\picc{11.7} Тепловой режим --- нестационарный. Двигатель не должен включаться на длительное время.
     
     \item Радиационное охлаждение. Охлаждение стенки за счет отводом тепла излучением в окружающую среду. Для изготовления используется композиция материалов, а именно\picc{11.8}, в центре --- термопрочные (W, Mb), термостойкие на каркасе (Ti), например ТВТ, ТМТ.
     
     \item Тепловые трубы -- замкнутая тепловая конструкция передающая тепло механизмами испарения и конденсации.\picc{11.9} Такая тепловая труба может передать в 10000 раз больше тепла, чем серебрянная труба аналогичного диаметра, но это гравитационный способ. Для работы при отсутствии сил тяжести, используется капилярный эффект. Например в ЖРДМТ тепловая труба может быть установлена между критикой и баком, для охлаждения камеры.
     
     \item Комбинированное охлаждение. В камере используется: наружнее проточное, внутреннее завесное; на самых теплонапряженных участках --- ТЗП; на конце ставится радиационное охлаждение.

\end{enumerate}


\section{24. Наружное проточное охлаждение камеры}



Проточное наружное охлаждение\picc{23*.1}
\[ q_{\S} = q_{конв} + q_{луч} \]
\[ q_{конв}=\a_г(Т_{г.эф}-T_{г.ст}) \]
\[ q_{\S}=\dfrac{\l}{\d}(T_{г.ст}-T_{ж.ст}) \]
\[ q_{\S}=\a_ж (T_{ж.ст}-T_{ж}) \]


Считаем, что $ q_{\S} = const $, т.е. стационарный режим. Иначе существовала бы точка, в которой тепло накапливалось бесконечно.

\underline{Влияние параметров на охлаждение:}
\begin{enumerate}
	\item Если $ w_{охл} $ увеличится, то $ \Re_{охл} $ возрастет, $ \Nu $ возрастет, $ \a_ж $ увеличится, $ T_{ж.ст} $ уменьшится, $ T_{г.ст} $ уменьшится, следовательно, увеличится конвективный поток $ q_{конв} $. Это один из методов улучшения охлаждения стенки, но ограничен в возможностях (количество компонента на борту ограничено).
	
	\item Если $ p_к $ увеличится, то $ \r_{г.кс} $ увеличится, $ \a_г $ увеличится, конвективный поток увеличится, $ T_{г.ст} $ увеличится.
	
	\item Если увеличится $ T_{г} $, то возрастет суммарный поток (лучистый + конвективный), следовательно $ T_{г.ст} $ увеличится.
	
	\item Пусть $ T_{ж.ст}=const $, тогда $ T_{г.ст}=q_\S \dfrac{\d}{\l}+T_{ж.ст} $, откуда при увеличении $ \d $, $ T_{г.ст} $ увеличивается, при увеличении $ \l $, $ T_{г.ст} $ уменьшается.
	
	Поэтому хотим тонкую стенку с высокой теплопроводностью.
	
\end{enumerate}

\section{25. Способы внутреннего охлаждения камеры}

Внутреннее охлаждение (завесное)
\begin{itemize}
	\item \underline{Завеса от головки}\picc{23.2*}
	\[ \overline{I_{уд}}=I_{уд.я}q_я+I_{уд.s}q_s \]
	
	\item \underline{Специальные пояса завесы},\picc{23.3*} недостатки: мы не знаем с какой температурой подается компонент. Приходится использовать "большой коэффициент запаса" ( с большим расходом).
	
	\item \underline{Поясное охлаждение}. Подвод охладителя из баков\picc{11.1,11.2}, подвод охладителя через тангенциальные отверстия --- вся камера - большая центробежная форсунка\picc{11.3}, более экономичный.
	\item \underline{Транспирационное} --- охлаждение с помощью капилярных сил (с использованием пористого материала, как правило ткано-механические сетки). Пористый материал ставится на самом отвественном участке и сквозь него непосредственно происходит фильтрация охладителя из рубашки.\picc{11.4} 
	
	Плюсы: наиболее равномерное распределение охладителя, меньшие потери удельного импульса, меньшие расходы на охлаждение. 
	
	Минусы: пористый элемент является фильтром, а значит по мере работы его гидросопротивление может увеличиваться за счет засорения. Хороша для $ H_2+O_2 $, плоха для керосина, НДМГ и т.п. (закоксовка трактов).
	
	
\end{itemize}

\section{26. Радиационное охлаждение соплового насадка}

В сопле двигателя при больших значениях отношения $ p_k/p_a $ происходит сильное уменьшение плотности и температуры продуктов сгорания, что в свою очередь приводит к значительному уменьшению конвективных и лучистых тепловых потоков. При этом охлаждение стенки можно обеспечить за счет отвода от нее теплоты излучением в окружающее пространство.

При радиационном охлаждении вследствие равновесия между подводом и отводом от стенки теплоты устанавливается определенная \texttt{равновесная температура стенки} $ T_{ст.р} $. Если величина $ T_{ст.р} $ не превышает допустимых значений температур для данного материала, то возможно чисто радиационное охлаждение.

Для изготовления используется композиция материалов, а именно\picc{11.8}, в центре --- термопрочные (W, Mb), термостойкие на каркасе (Ti), например ТВТ, ТМТ.


\section{27. Особенности охлаждения камер малой тяги}
\[ V_{кс}=l_{пр}F_{кр} \]
\[ \b=\dfrac{p_kF_{кр}}{\m_\S} \]
\[ F_{кр}=\dfrac{\b \m}{p_k} \]
\[ P=\m I_у \]
Сравниваем два двигателя при $ \b,p_k,I_y=const $: 1) $ P_1, \m_1, F_{кр1} $, 2) $ P_2, \m_2, F_{кр2} $. $ P_1>>P_2 $, $ V_{кс}\propto d^3 $, $ S_{бок}\propto d^2 $.
\[ P_1\propto \m_1 >> \m_2\propto P_2 \]
\[ P_1\propto F_{кр1} >> F_{кр2} \propto P_2 \]
\[ P_1\propto V_{кс 1} >>  V_{кс2}\]
\[ P_1 \propto d_1^3 >> d_2^3 \]
\[ \dfrac{\m}{S_{б}}\propto\dfrac{d^3}{d^2}=d \]
\[ \dfrac{\m_1}{S_{б1}}\propto d_1 >> d_2 \propto \dfrac{\m_2}{S_{б2}} \]

В результате получаем что ЖРДМТ охладить сложнее чем двигатели с большей тягой ввиду малых расходов, поэтому ЖРДМТ охлаждают двумя компонентами.

\section{28. Формы трактов охлаждения}

\begin{enumerate}
	\item Кольцевой гладкий щелевой канал\picc{11.15} Плюсы: простота, минусы: $ T_{г.ст}=\dfrac{q_{\S}}{\l}+T_{ж.ст} $, т.е. для уменьшения $ T_{г.ст} $ надо уменьшить толщину, однако снизится прочность; сложность обеспечения $ \D = const $; для повышения $ \a_ж $, надо уменьшать $ \D $ что технологически сложно. 
	
	Сейчас используется: в лабораторной установке, это --- эталонный канал, поэтому когда говорим об оребрении, сравниваем с гладким щелевым.
	
	\item Щелевой канал с проставками\picc{11.16} Недостатки: локальное возрастание температуры, большая масса тракта.
	\item Тракт с выштамповками\picc{11.17} Преимущества: технологичность, связанные оболочки, высокая прочность связи. Минусы: локальное повышение температуры, большие гидравлические потери.
	
	Сейчас такие тракты используются только в газогенераторах, потому что в камере большие тепловые потоки, а в месте выштамповки нету охлаждения.
	
	\item Тракт с гофрированными проставками\picc{11.18}, исторически более поздняя конструкция, потому что пайка сложнее чем сварка. После пайки, с помощью рентгеноскопии, проверяются качество всех швов. Плюсы: тракт со связанными оболочками, оребрение увеличивает поверхность теплоотдачи $ \a_{жэф}=\h_{ор}\a_ж $, $ \h_{ор}>1 $, хорошая гидравлика. Минусы: локальное повышение температуры в местах контакта, возможен разрыв тракта по пайке.
	
	Такой тракт применяют и сейчас, он также дает возможность сделать полуторозаходную схему, перенести коллектор со среза сопла к критике.\picc{11.19}
	
	\item Фрезерованный тракт, используют в самых теплонапряженных местах. Появился позднее, технологически наиболее сложный.\picc{11.20} Плюсы: связанные оболочки, высокая эффективность ребер (особенно если стенка --- медь или бронзы), высокая прочность (паянного шва на огневой стенке нету), хорошие гидравлические характеристики, точное изготовление каналов. Минус: технологические сложности.
	
	Тракты могут быть закрученными --- скорость потока повышается, повышается теплосъем за счет ухудшения гидравлики. Фрезерованные ребра дают $ \h_{ор}=1.2\dots1.3 $. Чего добился Королев этими трактами\picc{11.21} 
	
	\item Тракт трубчатой камеры\picc{11.22}  Недостатки: очень дорого, трубка имеет пространственную кривизну, сложность изготовления.
\end{enumerate}


\section{29. Порядок расчета охлаждения камеры}

Поверочный ---- проверяется охлаждение уже спроектированной камеры. Известны геометрические параметры, материалы, тракты охлаждения. Проверить условие выполнения удовлетворительного теплового состояния.




\begin{enumerate}
	\item Разбиение на участки.
	
	Считается задача одномерная, камера разбивается на 4 участка, сопло на 12-20 участков. Места стыковки гофр оформляются отдельно. После разбивки по каждому участку определяются необходимые геометрические параметры. Каждый участок представляет собой усеченный конус.
	
	\item Задаемся температурой газовой стенки $ T_{гст} $ (из опыта).
	
	Расчет конвективных тепловых потоков является трудоемкой задачей, поэтому для ручного счета применяются метод расчета на уже известных базовых вариантов. Задача решается итерационным способом. Задается опорная температура\picc{13.1}. Чем ближе она к реальной, тем меньше шагов придется посчитать. 
	
	\item Определяем в первом приближении $ q_{ki} $ --- для $ i^{го} $ участка.
	
	\item Определяем $ q_{лi} $ --- зависит от состава газа, от плотности...
	\item Определяем суммарный тепловой поток идущий на стенку $ q_{\S i} $
	\item Промежуточная проверка, достаточно ли расхода охладителя, для снятия тепла поступающего в стенку.
	\[ Q_\S = \S q_{\S i}\D F_i =c_{охл} \m_{охл} (T_{вых}-T_{вх}) \]
	\[ c_{охл}=f(\dfrac{T_{вх}+T_{вых}}{2}) \]
	$ T_{вх} $ --- из температурных условий эксплуатации.
	
	\[ T_{вх.охл}=T_{max. экспл}=55^о С \]
	
	
	
	\item 	Отсюда можно найти температуру охладителя на выходе $ T_{вых} $.
	\[ T_{вых} = \dfrac{Q_\S}{c_{охл}\m_{охл}}+T_{вх}\]
	
	Температура выхода охладителя должна быть меньше допустимой температуры, которая определяется: температурой кипения $ p=p_k+\D p_ф $, температурой разложения (НДМГ, H2O2), температурой коксования (полимеризации) (для УВГ $ \approx350^оС $). Водородом можно охлаждать смело, но опасно что плотность водорода может резко возрасти в неизвестной точке.
	
	\item Определение подогрева охладителя на каждом участке и гидропотери. 
	\[ Q_i=q_{\S i}\D F_i=c_i \m_i (T_{выхi}-T_{вхi}) \]
	\[ T_{вхi}=T_{выхi-1} \]
	\[ c_i=f(\dfrac{T_{выхi}+T_{вхi}}{2}) \]
	\[ T_{выхi}=\dfrac{Q_i}{c_i\m_i}T_{вхi} \]
	
	\item Определение коэффициентов переноса $ \a_{жi} $ с учетом оребрения и потерь на каждом участке.
	
	\item Определяем температуру жидкой стени $ T_{жст} $
	\[ T_{жст}=\dfrac{q_{\S i}}{\a_{эфжi}}+T_{жi} \]
	где $ T_{жi}=\dfrac{T_{выхi}+T_{вхi}}{2} $.
	
	Здесь проверяем условие $ T_{жст}\le T_{кипi}+\D T_{ст} $, $ \D T_{ст} $ --- температура перегрева, $ T_{кипi}=f(p_i) $. Вполне допустимо пузырьковое кипение, но недопустимо пленочное. Поскольку может наступить кризис кипения. Но Исаеву позволил сделать утопленник, потому что он знал что при перегреве резко упадут тепловые потоки от перегреты газоводов.
	
	\item Можем определить $ T_{гст} $
	\[ T_{гстi}=\dfrac{q_{\S i}}{\l_i/\d_{i}} + T_{жстi} \]
	
	Проверяем, что $ T_{гстi}\le [T_{гст}] $, где допустимая температура определяется потерей несущей способности.
	
	
\end{enumerate}


\section{31. Определение ЖРД. Его место среди других ракетных двигателей = 33. Классификация и области применения ЖРД}
Жидкостным ракетным двигателем называется ракетный двигатель,
работающий на жидком ракетном топливе.

Жидкое горючее и жидкий окислитель подаются из баков в камеру 
двигателя, где в результате сгорания топлива образуются газообразные 
продукты высокой температуры. В сопле они расширяются от давления в
камере до давления на срезе сопла и вытекают в окружающую среду с 
большой скоростью. Истечение газов из сопла является причиной возникновения
реактивной силы двигателя.
\subsection{Области применения ЖРД}
В основном, ЖРД применяют в ракетах. Они являются основным типом
двигателей ракет-носителей или космических кораблей.

Широко используются ЖРД в баллистических ракетах дальнего действия
(БРДД) и среднего радиуса действия, антиракетах, зенитно-управляемых 
установках (ЗУР), а также в метеорологических ракетах. Жидкостные ракетные
двигатели являются одним из основных типов двигателей, используемых в
космических кораблях в качестве тормозных двигательных установок 
исполнительных органов реактивных систем управления космическими 
летательными аппаратами.

Кроме использования в ракетных системах, ЖРД нашли применение и
как двигатели неракетных систем; ЖРД устанавливают на самолетах в 
качестве основных двигателей или ускорителей старта.
\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.9\linewidth]{class}
\end{figure}



\section{34. Особенности охлаждения камер двигателей с глубоким регулированием тяги}

Сравним одну камеру на разных режимах. $ p_{k1}, P_1,\m_1 $, $ p_{k2}, P_2, \m_2 $
\[ P_1>P_2, p_{k1}>p_{k2}, \m_{1}>\m_{2} \]
\[ \m\propto m_{охл}\propto p_k^1 \]
\[ q_k \propto \dfrac{(\r v)^{0.8}}{d^{0.2}}\propto p_k^{0.8} \]
\[ \dfrac{q_k}{\m} \ увеличивается \]

На режимах малой тяги охладить сложнее, массовые тепловые потоки уменьшаются быстрее чем конвективные.


\section{*36. Выбор охлаждающего компонента и материала стенки камеры}

\subsection{Выбор охлажающего компонента}
Определяющими факторами для выбора охлаждающего компонента являются расход и теплофизические свойства. Стараются избегать охлаждения криогенными компонентами, так как в этом случае:
\begin{itemize}
	\item необходимо предварительное захалаживание при запуске
	\item может произойти замораживание агрегатов автоматики
\end{itemize}

Стараются использовать криогенные компоненты в паре с высококипящими.
\begin{enumerate}
	\item УВГ + $ O_2 $, допустимая скорость течения в тракте 50-60 м/с
	\item $ O_2 $ + $ H_2 $, стараются охлаждать водородом, который обладает хорошими охлаждающими свойствами. $ H_2 $ находится в сверхкритическом состоянии, т.е. резкого изменения свойств не будет. Скорость течения в тракте до 300 м/с, т.к. наступает сверхпроводимость и сверхтекучесть.
\end{enumerate}

\subsection{Выбор материала стенки}

Наружную оболочку стенки камеры выполняют из нержавеющей стали (12Х19Н9Т). В том числе и сопло. Внутренную огневую стенку выполняют медной или бронзовой. Но это дорого, поэтому в менее теплонапряженных участках (ближе к срезу сопла) внутреннюю часть также выполняют из нержавеющей стали. Так как медь плохо "варится", то на переходном участке между камерой и соплом вставляют переходной кольцо из меди с нержавеющей сталью (биметаллическое переходное кольцо\picc{12.5}).

Также используют насадок радиационного охлаждения (НРО) с композицей материалов: термостойкий Ti + термопрочные W, Nb, Mb\picc{11.8} РЕБРА!.






\section{37. Жидкостные газогенераторы}
На основе экзотермических процессов разложения происходит выработка генераторного газа со сравнительно небольшими температурами (500--1300К).

Первые отрасли применения --- для привода ТНА. Первый отечественный РД-2М 1943г, ФАУ-2.

Основные области применения:
\begin{enumerate}
	\item привод ТНА;
	\item привод БНА;
	\item привод турбины БИП (бортовой источник питания);
	\item наддув баков компонентами топлива;\picc{14.1}
	\item привод сопел РСУ;
	\item ЖГГ в составе ЖРДМТ;
\end{enumerate}

Важнейший показатель газогенератора --- $ (RT)_{гг} $. Например определяет работу которую может совершить газ на турбине:

\[ L_{ад}=\dfrac{k}{k-1}RT(1-(\dfrac{p_2}{p_1})^{\frac{k-1}{k}}) \]

При наддуве баков, $ RT $ важна для плотности:
\[ \r_{гг}=\dfrac{p_б}{(RT)_{гг}} \]

Когда ЖГГ используется для создание тяги, удобно использовать характеристическую скорость:
\[ c_{гг}=\dfrac{p_{с0}F_{к0}}{\m_{гг}}=A_k \sqrt{(RT)_{гг}} \]
где $ p_{с0}=p_{гг}\e_{гг} $.

Температура обычно задается и ограничивается материалами бака, лопаток турбин. Поэтому газовая постоянная приобретает основное значение. Это определило использование сладких газогенераторов.

В большинстве случаем газогенераторный газ является смесью большого числа газов, в том числе и К-фазы.

Классифицируется:
\begin{enumerate}
	\item Окислительным ГГ.
	\item Восстановительным ГГ.
\end{enumerate}

В зависимости от содержания К-фазы:
\begin{enumerate}
	\item Чистым.
	\item Засоренным.
\end{enumerate}
Эти характеристики играют определяющую роль при выборе газа. Засоренный газ опасен для турбины.

Бывает:
\begin{enumerate}
	\item Стабильный газ.
	\item Кинетический газ.
\end{enumerate}
При снижении температуры резко падает активность, поэтому в газе могут продолжаться идти реакции после выхода из ГГ. Если времени достаточно для прохождения всех реакций, наступает динамическое равновесии, образуется стабильный газ. При долгом хранении надо учитывать стабильность газов.

Классификация в зависимости от используемых компонентов:
\begin{enumerate}
	\item Однокомпонентный.
	\begin{enumerate}
		\item Каталитический.
		\item Термо-каталитический.
	\end{enumerate}
	\item Двухкомпонентный --- используется чаще, потому что можно получить газ нужного состава и температуры.
	\item Трехкомпонентный.
\end{enumerate}

\subsection{Двухкомпонентный ЖГГ}
В нем можно использовать и основны компоненты, что позволяет сильно упростить схему двигателя. Недостатки: осложнение схемы системы регулирования. Но примущества так велики, что являются основной конструкцией всех использующихся ЖГГ.\picc{14.2}

Характерные значения $ \a $ для ОГГ: 2...15, для ВГГ: 0.04...0.18, характерна большая разница в массовых расходов. Основной компонент --- тот который в избытке, присадочный --- тот которого меньше.

Требования к конструкции однозонного ЖГГ: амплитуда пульсаций давления меньше 10\%, амплитуда пульсации температуры 50...60К, полное преобразование поступающего газа, высоко-интенсивная конструкция.


Двухзонные ЖГГ --- цилиндрическая камера со специльными форсунками и поясом для впрыскивания большей части избыточного компонента.

Организация второй зоны
\begin{enumerate}
	\item Пояс\picc{2} --- параметры внедрения зависят от режима работы
	\item Дальнобойные форсунки\picc{3}
	\item Форсунки на ножках\picc{4}
	\item Направленные против потока пилоны\picc{5}
	\item Пальцевые пилоны\picc{6}
	\item Втулочная рисунка\picc{7}
\end{enumerate}

Рассчет не отличается от расчета камеры,
\[ \overline{q}\ra F \]
\[ \t_{п}\ra V \]

В первой зоне:
\[ q_I=0.8...1.2 \dfrac{г}{с\.см^2\.Ата} \]

Во второй зоне:
\[ q_{II}=3...5 \dfrac{г}{с\.см^2\.Ата} \]

Общее время пребывания в ГГ $ \t_r=10...20  $ мс.











\end{document}

